\chapter{Contenu du stage}

% Les quelque ligne au dessous sont au présent car l'organisation de présentation se fait maintenant dans le présent. 

Pour présenter notre projet, nous avons choisi de le diviser en plusieurs phases, illustrées en violet, sur la figure \ref{fig:pipe}.
La première phase, dite d'extraction, a pour objectif l'extraction des contributions (textuelles) à partir des fichiers de données bruts.
%La première phase, dite d'extraction, avait pour objectif d'extraire directement le texte des contributions à partir des fichiers de données bruts. 

La deuxième phase, nommée structuration, a pour but de convertir le texte brut en une structure de données sur laquelle il est possible d'effectuer, efficacement, des traitements.

La troisième phase est l'enrichissement. Cette phase consiste à compléter les données du texte en effectuant des traitements et en utilisant des ressources extérieures au projet telles que des bases de connaissances.

Enfin, la phase de requête doit permettre à l'utilisateur d'effectuer des requêtes sur la structure de données grâce à un système de règles. 
%avait pour objectif de permettre à l'utilisateur d'effectuer des requêtes sur la structure de données obtenur au travers un système de régles.
%TODO mettre un explication de l'image

\begin{figure}[htb]
	\includegraphics[scale=1]{figures/contenue/pipe.pdf}
	\caption[]{\textbf{Schéma simplifié des différentes étapes d'exécution de l'application \og ToGraphify \fg}}
	\label{fig:pipe}
\end{figure}

Dans cette partie, nous décrirons les différentes étapes de développement du projet. Puis, pour chacune d’entre elles, nous présenterons nos objectifs, nos travaux de recherche et les solutions que nous avons apportées.

\section{Extraction des données textuelles}

\subsection{Missions et objectifs}
 
Les contributions du grand débat national sont en libre accès sur le site du gouvernement \parencite{url:donneesOuverte}. Cependant, ces données sont distribuées au travers de fichiers dans un format particulier. De plus, ces fichiers ne contiennent pas uniquement les données textuelles qui nous intéressent, dans le cadre du projet, mais également un ensemble de meta-données associées aux contributions.

Notre première mission était donc de mettre en place un système capable de \textit{parser} les fichiers de données, c’est-à-dire de les lire afin d’en extraire automatiquement les données textuelles et ainsi pouvoir les traiter \parencite{def_parsing}.

% Fichier de données
\subsection{Fichiers de données}

Les données issues des contributions du grand débat national sont organisées en quatre fichiers correspondant aux quatre thématiques du débat: la transition écologique, la fiscalité et les dépenses publiques, la démocratie et la citoyenneté et, enfin, l'organisation de l'État et des services publics.
Ces fichiers sont disponibles en deux formats, le \textit{comma-separated values} (CSV) ou le \textit{JavaScript Object Notation} (JSON).

Le format JSON est un format de données textuelles, standard et ouvert créé par Douglas Crockford entre 2002 et 2005. Dérivé de la notation des objets du langage JavaScript, il permet de représenter de l’information structurée \parencite{jsonieft}. L'annexe \ref{appendix:json_data} est un extrait du fichier \texttt{LA\_TRANSITION\_ECOLOGIQUE.json} au format JSON issue du site du grand débat.

Le format CSV représente un fichier texte ouvert permettant de stocker des données sous forme de tableau. Les lignes du fichier correspondent aux lignes du tableau et les virgules représentent les colonnes. %TODO source.
La figure \ref{fig:compare_format} est un petit exemple comparatif entre le format CSV et le JSON.

\begin{figure}[htb!]
\begin{minipage}{.39\textwidth}

    \begin{lstlisting}
Sexe,Prenom,Annee de naissance
M,Alphonse,1932
F,Beatrice,1964
F,Charlotte,1988

    \end{lstlisting}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.49\textwidth}
    \begin{lstlisting}
[
  {
    "Sexe": "M",
    "Prénom": "Alphonse",
    "Année de naissance": 1932
  },
  {
    "Sexe": "F",
    "Prénom": "Béatrice",
    "Année de naissance": 1964
  },
  {
    "Sexe": "F",
    "Prénom": "Charlotte",
    "Année de naissance": 1988
  }
]
    \end{lstlisting}
\end{minipage}

\caption[]{\textbf{Petit exemple comparatif entre le format CSV à gauche et le format JSON à droite}. Sources : \url{fr.wikipedia.org/wiki/Comma-separated_values}}
\label{fig:compare_format}
\end{figure}


Pour réaliser notre projet, nous avons choisi d'utiliser les fichiers JSON car les informations sont regroupées sous forme d'objets. Cela permet de rendre les données plus claires et plus simple à \textit{parser}.

Le fichier de données regroupe l'ensemble des contributions des participant sur un thème. Chaque contribution est effectuée par une seule personne et contient un ensemble de questions associées à leurs réponses.
De nombreuses méta-données sont également associées à chaque contribution. Cela permet d'identifier la contribution de manière unique et d'obtenir des information sur le contributeur  ou sur la date de publication.
%À chaque contribution sont également associé de nombreuse méta-données permettant d'identifier de manière unique la contribution, d'obtenir des informations sur le contributeur ou sur la date de publication. 

\subsection{Modélisation de l'analyseur}

La figure \ref{fig:mod_parser} est un schéma simplifié de notre modélisation de l'analyseur de fichiers.
Nous avons créé trois classes: \textit{Theme}, \textit{Question} et \textit{Reponse}. Une instance de la classe \textit{Theme} représente un fichier de données. Elle est constituée de l'ensemble des questions du thème. Chaque question, représentée par une instance de la classe \textit{Question}, contient son ensemble de \textit{Réponses} associées.

\begin{figure}[hb!]
    \centering
	\includegraphics[scale=1]{figures/contenue/modelisation_parser.pdf}
	\caption[]{Vue simplifiée de notre modélisation de l'analyseur de fichiers}
	\label{fig:mod_parser}
\end{figure}

Ces classes sont construites à partir des fichiers de données du grand débat. Le \textit{parsage} du fichier se situe au sein des constructeurs des différentes classes.

\subsection{Implémentation de l'analyseur}

Afin de pouvoir \textit{parser} les fichiers de données, nous avons choisi d’utiliser la bibliothèque \textit{gson}. Cette bibliothèque \textit{open-source}, créée en 2008 et développée par Google, permet de convertir du JSON en objet Java \parencite{gson-repo} et vice-versa. 

Nous avons choisi d’utiliser \textit{gson} car c’est une bibliothèque ancienne, stable et maintenue qui a su faire ses preuves. De plus, cette bibliothèque est simple d'utilisation et jouit d'une documentation claire ainsi que d'une grande communauté.
Enfin, \textit{gson} nous a été conseillé par les membres de l'équipe TEXTE et a été utilisé dans de nombreux projets de l'équipe.

Par défaut, lors du \textit{parsage} d'un fichier avec la bibliothèque \textit{gson}, le fichier de données est lu et chargé en mémoire dans son intégralité. Cependant, nous travaillions sur des fichiers pouvant atteindre 980 méga-octets, créant un dépassement de mémoire.
%trop volumineux pour pouvoir être chargé directement sans provoquait un dépassement de mémoire.

Pour corriger ce problème, nous avons, d'abord, mis en place un système permettant de découper notre fichier de données en plusieurs fichiers de moins de 100 méga-octets chacun. Cette technique nous permettait de les traiter indépendemment. 
Cependant, après avoir chargé quelques fichiers, le problème de mémoire survenait à nouveau.

Notre seconde idée était de configurer la bibliothèque \textit{gson} afin de passer sur une lecture du fichier en flux. Cette méthode de lecture permet de lire le fichier objet par objet à la demande. Cette solution a parfaitement fonctionné et nous a permis de lire tout le fichier sans problème de mémoire.

 %	décomposition en 4 fichier par sujet,

% choix du format format 
	% json
		% what is (source)
		% example annexe
	% csv
		% what is (source)
		% example annexe
	% (pourquoi)
		% contient plus d'info
		% préférence, plus claire car les information sont déja regroupé sous la forme d'objet
			
% Modélisation
	% intro  texte et metha donnée
	% explication détaillé
	% Schéma modélisation simplifié
	% explication schéma

% Implémentation
	% biblio lecture du Json (gson)
		% présentation auteur, biblio
		% pourquoi ce choix
	% Configuration de la bibliothéque
		% lecture total (cherché vrai nom)
			% explication ce que c'est
			% pourquoi cela ne marche pas
		% lecture flux
			% explication






%==================================================================================================================+
%==================================================================================================================+

\section{Choix de la structure de données}

\subsection{Missions et objectifs}

Une fois les données textuelles extraites à partir des fichiers bruts, nous devons imaginer une structure de données nous permettant de les stocker et de les traiter.

Cette structure doit être capable d'accumuler toutes les informations que nous tirerons du texte lors de la prochaine phase, la phase d'enrichissement. Par exemple, on doit pouvoir représenter les relations entre les mots, ou bien encore, toutes les informations obtenues sur un mot ou un groupe de mots.

    % accumuler toute les inofrmation que nous tirerons du texte lors la phase d'enrichisement
        % relation entre les mots 
        % information sur les mot ou les bloc de mot
    % contenir le maximum d'information possible
    % permettre un visualisation simple
    
\subsection{Première implémentation}

Au début du projet, nous avons commencé à effectuer des traitements sur les contributions en travaillant directement sur les chaînes de caractères dites \textit{String}.
Cependant, nous nous sommes rapidement aperçus que travailler sur des simples chaînes de caractères était trop limitant et non adapté à notre projet.

En effet, avec une telle structure il était impossible de proposer une version alternative d'un mot, comme l'infinitif d'un verbe par exemple, sans remplacer le mot d'origine ou s'engager dans un système de format trop complexe.
Il n'était également pas possible de créer des relations entre deux ou plusieurs mots dans la phrase de manière simple.
Nous avons donc effectué des recherches afin de trouver une structure de données adaptée à nos besoin.


\subsection{Modélisation d'une structure de graphe}

Lors d'une réunion avec notre encadrant de projet dans laquelle nous lui avons présenté le problème, ce dernier nous a proposé de travailler avec une structure de graphe.
La figure \ref{fig:strut-graph} est un exemple de transformation de texte en graphe avec ajout d'informations.
Dans cette structure, chaque mot de la phrase est représenté par un noeud dans le graphe. Il existe une relation \texttt{r\_succ} en bleu entre 2 mots si et seulement si ils se succèdent dans la phrase. Par exemple le mot \og le \fg est succédé par le mot \og chat \fg.

Cette structure nous permet d'ajouter simplement des versions alternatives d'un mot en créant un chemin alternatif dans le graphe. Par exemple, le verbe \og \textit{mange} \fg en rouge dans la figure \ref{fig:strut-graph} est une version alternative du mot verbal \og \textit{mangera} \fg.
Cette structure nous permet également d'ajouter des informations sur les mots en ajoutant une relation et un noeud particulier. Par exemple, l'étiquetage de classes de mots (\textit{part of speech tagging}) représenté par la relations \texttt{r\_pos} a été ajouté en vert dans la figure \ref{fig:strut-graph}.

\begin{figure}[ht!]
    \centering
	\includegraphics[scale=1]{figures/contenue/strut-graph.pdf}
	\caption[]{\textbf{Exemple de transformation de la phrase \og le chat mangera la souris \fg en graphe}}
	\label{fig:strut-graph}
\end{figure}

% schéma explicatif de la structure de graph (une phrase texte, un graphe avec la phrase, un chemin alternatif d'un mot, relation entre deux mots.

\subsection{Implémentation de la structure de graphe}

% présentation de graphstream
Nous avons choisi de ne pas implémenter le graphe nous même mais d'utiliser la bibliothèque \textit{Graphstream}.
\textit{Graphstream} est un projet hébergé par l'université du Havre. Il a été initié et maintenu par des membres de l'équipe de recherche de Réseaux d’interactions et Intelligence Collective (RI2C) du laboratoire d'informatique, de traitement de l'information et des systèmes (LITIS) \parencite{Graphstream-author}.

Cette bibliothèque Java permet de créer, de représenter et de travailler sur des graphes.
Elle permet de modéliser des graphes orientés ou non orientés ainsi que de stocker tout type d'attributs sur les noeuds ou les relations.
De plus, \textit{Graphstream} possède une fonction d'export sous forme de fichier et de visualisation du graphe. Elle permet de modifier le graphe dynamiquement en ajoutant ou supprimant des noeuds \parencite{Graphstream-aboutr}.

Chaque mot dans une phrase est représenté par un noeud dans le graphe assoccié. C´est pourquoi, pour transformer une phrase en un graphe, il faut réaliser une segmentation en unités (\textit{tokenisation}). Ce principe consiste à découper la phrase en repérant chacun des mots. La méthode brute serait de couper les mots sur les espaces à l’aide de la méthode \texttt{"string à segmenter".split()} dans Java. Cependant, cette méthode ne prend pas en compte les ponctuations. Par exemple, on peut avoir ["Le","chat."] alors qu'on voudrait ["Le","chat, "."]. Nous avons donc décidé d'utiliser notre propre méthode de découpage à l'aide des expressions régulières.

\section{Enrichissement des données textuelles}

\subsection{Missions et objectifs}

Nous avons, à présent, récupéré et transformé en une structure de graphe les données textuelles issues du grand débat national.
Cependant, pour le moment, notre graphe est constitué uniquement des mots de la phrase. Afin de permettre à l'utilisateur d'effectuer des requêtes, il nous faut, dans un premier temps, compléter notre graphe.

Notre objectif est donc d'enrichir ces données avec un maximum d'informations en connectant notre projet avec des bibliothèques et des bases de connaissances externe à notre projet.

\subsection{Bibliothèques et bases de connaissances utilisées}

Pour réaliser l'ensemble de nos traitements, nous avons utilisé principalement trois outils: le graphe lexico-sémentique JeuxDeMots, la bibliothèque de correction orthographique \textit{Hunspell} ainsi que la bibliothèque \textit{TreeTagger}.

\subsubsection{JeuxDeMots}

JeuxdeMots est un jeu sérieux appartenant à la famille des jeux avec buts. Il a été conçu en 2007 par Mathieu Lafourcade au sein de l'équipe de recherche TEXTE du LIRMM. Ce jeu a pour objectif la construction d'un réseau lexico-sémentique de la langue française.

Un réseau lexico-sémentique est une structure sous forme de graphe qui permet de représenter les relations entre les termes d'une langue.
Dans une telle structure, les noeuds du graphe représentent les mots de la langue et les arcs les différentes relations qui existent entre ces mots \parencite{jdm-about}.
Par exemple, dans le réseau lexical représenté par la figure \ref{fig:reseau-lexical}.
le terme \og chat \fg est représenté par un noeud lui même relié à d'autre noeud tel que \og félin \fg, \og doux \fg ou encore \og caresser \fg par des arcs représentant les relations existant entre ces mots.

\begin{figure}[hbt!]
    \centering
	\includegraphics[scale=0.5]{figures/contenue/rezolexical.jpg}
	\caption[]{\textbf{Schéma d'une portion de réseau lexical mettant en évidence quelques relations.} Sources : \url{http://imaginat.name/JDM/infosJDM/rezolexical.jpg}}
	\label{fig:reseau-lexical}
\end{figure}

Le réseau JeuxDeMots contenait en juin 2014 une centaine de type de relation lexicales ou sémantique, 321 452 termes et 9 609 606 relations lexicales \parencite{jdm-about}.


\subsubsection{Hunspell}
\label{part:hunspell}
\textit{Hunspell} est un correcteur orthographique \textit{open source} écrit en C++. Cet outil sert à analyser un texte afin de détecter, et éventuellement de corriger, les fautes d'orthographe et les coquilles qu'il contient. Cette bibliothèque est utilisée dans de nombreux projets tels que la suite Libre Office, les navigateurs Firefox et Chrome ou encore dans les systèmes d'exploitations MacOs et Linux.

Nous avons choisi la bibliothèque \textit{Hunspell} car celle-ci offre l'avantage de fonctionner sur le français. Elle permet de détecter les mots mal orthographiés et de proposer une correction la plus adaptée.


\subsubsection{TreeTagger}
\textit{TreeTagger} est un outil pour annoter un texte de sa classe grammatical et de sa lemmatisation. La lemmatisation consiste à regrouper les formes occurrentes d'un texte ou d'une liste sous des adresses lexicales. Il a été développé par Helmut Schmid dans un projet à l'institut pour la linguistique informatique de l'université de Stuttgart. \textit{TreeTagger} a été utilisé pour étiqueter beaucoup de langages. C'est pour cette raison que nous l'avons utilisé. En effet, c'est un des rares outils d'étiquetage qui comprend le français.

\textit{TreeTagger} est long au tout début de son exécution mais il construit un cache au fur et à mesure, ce qui accélère vivement son traitement. Il formait pour nous un avantage considérable du fait du grand nombre de données que nous traitions.

\subsection{Traitements réalisés}

\subsubsection{Lemmatisation}

La lemmatisation est un processus linguistique qui a pour but de déterminer la racine d'un mot. Par exemple, la lemmatisation du mot \og petites \fg est \og petit \fg.
Pour implémenter ce traitement, nous avons utilisé deux outils distincts.
D'une part jeuxDeMots à l'aide de la relation \texttt{r\_lemma}, nous avons pu récupérer la lemmatisation des termes.
%D'une part JeuxDeMots, à partir du quelle nous avons pue récupéré la lemmatisation des terme à l'aide de la relation \texttt{r\_lemma}. 
D'autre part \textit{TreeTagger}, qui nous fournit également cette information.

Les deux outils ne possèdent pas exactement le même vocabulaire et ne donnent pas toujours les mêmes résultats de lemmatisation pour un mot donné. C'est pour cela que nous avons décidé de conserver et d'ajouter les deux résultats à notre structure de graphe locale.

\subsubsection{Bas de casse (\textit{Lower case})}

Le traitement de bas de casse consiste à mettre en minuscule le mot lorsque cela est nécessaire. Ce n'est pas toujours le cas, par exemple, en début de phrase, la première lettre est toujours en majuscule. Nous avons, aussi, constaté que des majuscules pouvaient être ajoutées afin de manifester les émotions, la colère notamment.

Ce traitement s'occupe de l'écriture bicamérale \footnote{Écriture comprenant des majuscules et des minuscules} exacte de chacun des mots. Tout d'abord, nous admettons que le mot n'a une casse variable que sur la première lettre. Nous avons donc fait le choix de baisser la casse sur le mot entier excepté la première lettre. Afin de choisir la casse de la première lettre du mot, nous nous inspirons de la casse de son mot racine. Par exemple, le mot \og IMPÔTS \fg deviendra \og Impôts \fg dès la première opération. Grâce à sa racine \og impôt \fg, il deviendra, finalement, \og impôts \fg .

Si notre traitement modifie l'un des mots du texte, la nouvelle casse du mot n'écrase pas la précédente mais est ajoutée à notre graphe local en tant que chemin alternatif.

\subsubsection{Correction orthographique}

% pourquoi ce traitement est utile
Les textes sur lesquels nous travaillions sont issus des réponses au grand débat national. Ils ont été écrits par des citoyens lambda et n'ont subis aucune correction particulière. Ces textes sont donc dégradés et contiennent de nombreuses fautes d'orthographe. 



Par exemple, si une contribution contiennait le mot mal orthographié \og voiturre \fg, il nous était impossible d'associer correctement ce mot à l'objet voiture.
Afin d'essayer de corriger un maximum de fautes, nous avons mis en place un traitement de correction orthographique.

% Implémentation
Pour implémenter ce traitement, nous avons choisi d'utiliser la bibliothèque \textit{Hunspell} présentée plus haut dans la section \ref{part:hunspell}.
%Pour implémenté ce traitement, nous avons choisi d'utiliser Hunspell. Cette bibliothèque est un correcteur orthographique open-source écrite en C++. Elle est utilisé dans de nombreux projet tel que la suite Libre Office, les navigateurs Firefox et Chrome ou encore dans les systèmes d'exploitations MacOs et Linux.

\subsubsection{Mots non significatifs (\textit{Stopwords})}
Une phrase est composée de mots communs qu'il est inutile d'indexer. Par exemple, \og le \fg , \og la \fg ou encore \og une \fg sont des mots très courants et inutiles pour une analyse du texte.

C'est pourquoi nous avons décidé d'annoter tous les mots non significatifs dans le graphe. En effet, à chaque mot non significatif, nous avons validé un attribut booléen présent dans notre graphe local intitulé \textit{isStopWord}.

Ce booléen permet d'éviter de faire des statistiques si celui si est vérifié. 
Notre stratégie a été de créer un fichier répertoriant les mots courants de la langue française en nous aidant de listes fournies par notre collègue Jimmy Benoîts. Nous avons implémenté une fonction qui aspire cette liste de mots non significatifs dans un ensemble. Puis, pour chacun des mots dans le graphe, nous regardions s'il faisait partie de notre ensemble. Dans ce cas précis, nous passions le booléen \textit{isStopWord} à vrai dans ce noeud.


\subsubsection{Mots composés}
Un mot composé est une composition de plusieurs mots consécutifs visant à obtenir un autre mot du dictionnaire. Par exemple, la composition de \og rouge \fg et de \og gorge \fg forme le mot \og rouge-gorge \fg qui a du sens.
Nous avons réalisé un traitement permettant de retrouver et regrouper les mots composés au sein du texte. 

Pour mettre en place ce traitement nous nous sommes appuyés sur le réseau lexical jeuxDeMots, grâce auquel nous avons récupéré une liste bien fournie de mots composés.
Une fois cette liste récupérée, nous avons conçu un algorithme permettant de détecter les mots composés dans un texte.
Une des difficultés majeure de cet algorithme vient du fait qu'il doit être capable de détecter les mots composés en testant toutes les formes possibles de chaque mot (lémmatisé, corrigé, \textit{lower case}, \textit{etc.}). Ainsi, par exemple, l'expression \og mettre les pieds dans le plat \fg pourra être reconnue dans la phrase \og il mettra les pieds dans le plat ! \fg en essayant avec la forme lémmatisée du mot \og mettra \fg. 

L'algorithme fonctionne de la manière suivante : pour chaque mot du texte, il vérifie si celui-ci est possiblement un début d'un mot composé de taille n. Si oui, alors il avance et passe au mot suivant. Il vérifie alors de nouveau si c'est un début de mot composé possible de taille n + 1.
si non, il réalise un \textit{backtrack} et essaye avec une nouvelle forme disponible du mot (lemmatisation, correction orthographique, \textit{lower case}, \textit{etc.}).
Ce processus se répète alors jusqu'à trouver un mot composé, ou bien en épuisant la liste des mots composés possibles. 
Lorsqu'un mot composé est détecté, il est ajouté à notre graphe local en temps que chemin alternatif possible.

%Un version plus détaillé de l'algorithme est disponible ci-dessous.

%\begin{algorithm}[H]
% \caption{Algorithme de backtrack permettant de trouver un ou plusieurs mots composés à partir d'un mot courant}
% \KwData{}
% \KwResult{Ensemble de solutions complété}
% \If{subset.contains(token)}{solutions.add(token)}
%\end{algorithm}

Lors de l'implémentation de cet algorithme, nous avons été confrontés à un problème de performance. En effet, la liste des mots composés était constituée d'une grande quantité de mots et était parcourue de nombreuses fois.
Afin de résoudre ce problème, nous avons effectué des recherches et nous nous sommes tournés la une structure de données \textit{TreeSet} de java. Cette structure de données ordonne les mots sous la forme d'une arbre trié. Elle offre, ainsi, l'avantage de pouvoir trouver l'ensemble des mots composés qui commencent par un mot donné en $O(log(n))$ avec $n$ le nombre de mots composés dans la liste.



% Pour l'implémentation, Parlé du problème de performance lié a la grande quantité de mots composé. Dire la solution que l'on a trouvé aves la structure de donnée TreeSet qui fait un arbre binaire de recherche et permet de trouvé trés rapidement l'ensemble des mots composé qui commence par un mot données.

\subsubsection{Étiquetage des classes de mots \textit{(Part-of-speech tagging)}}
L'étiquetage des classes de mots est un processus qui a pour objectif d'extraire sa classe grammaticale en fonction de son contexte et de sa définition.
Par exemple, dans la phrase \og Le chat mange \fg les mots seront étiquetés respectivement par \og le (déterminant) chat (nom) mange (verbe) \fg.

% J'ai préféré avancé sur le reste plutot que  Richard
Lors d'une réunion avec nos superviseurs, ceux-ci nous ont orientés vers un projet d'étiquetage de part-of-speech de notre collègue Richard Moot.
M. Moot travaille actuellement sur un étiqueteur qui ne se trompe que très rarement. 
Or, n'étant pas fini il n'y a pas de documentation. Nous avons eu beaucoup eu de mal à le mettre en place. Une fois l'exécution réussie, nous nous sommes rendus compte que nos fichiers étaient trop volumineux.
En effet, son programme stocke dans une cellule les mots jusqu'à un saut de ligne. Nos phrases non uniformément réparties créaient un dépassement de mémoire.
La bonne formation du texte pour éviter le problème nous aurait pris trop de temps. Or, la mise en place de ce projet avait déjà empiété sur la semaine. Nous avons donc abandonné l'idée.

Pour implémenter ce traitement nous avons finalement utilisé à la fois JeuxDeMots et \textit{TreeTagger}.
JeuxDeMots permet d'obtenir la classe grammaticale d'un mot à l'aide de la relation \texttt{r\_pos}. Cependant, il ne prend pas en compte le contexte de la phrase et propose généralement les classes grammaticales de tous les sens du mot possibles. Par exemple, le mot \og bien \fg sera étiqueté comme un nom, un adjectif et un adverbe à la fois.

\textit{TreeTager} offre l'avantage de prendre en compte le contexte de la phrase et, ainsi, attribuer une unique étiquette à un mot. Cependant, le vocabulaire de \textit{TreeTager} est beaucoup plus limité que celui de JeuxDeMots et de nombreux mots lui sont inconnus.

Pour pallier à ces problèmes, nous avons adopté une solution de vérification entre les deux systèmes. Lorsque nous appliquons ce traitement, nous ajoutons à notre graphe local toutes les étiquettes proposées par JeuxDeMots et \textit{TreeTager}.
Dans le cas où l'étiquetage de \textit{TreeTager} est contenu dans les propositions de JeuxDeMots, la relation est validé. Dans le cas inverse, si \textit{TreeTager} ne connaît pas le mot, alors nous adoptons l'étiquetage de JeuxDeMots.

%source : wiki anglais : https://en.wikipedia.org/wiki/Part-of-speech_tagging
%JeuxDeMots nous donnait plusieurs résultats et TreeTagger un unique résultat. 

\section{Mise en place d'un système de requête au travers un langage de règle} %titre a revoir

\subsection{Missions et objectifs}

Nous avons, à présent, enrichi les données textuelles en connectant notre projet avec des bibliothèques et des bases de connaissances externes.
Notre structure de graphe contient maintenant non seulement les mots de la phrase traités initialement, mais également une multitude d'informations complémentaires tels que la classe grammaticale de chaque mot par exemple.

Notre mission est maintenant de permettre à un utilisateur d'interroger et de compléter cette structure de graphe au travers un système de requête.

\subsection{Définition du langage de règles}

Afin de mettre en place le système de requêtes, nous avons, dans un premier temps, défini un langage de règles permettant de les exprimer.
Chaque requête réalisée par l'utilisateur est exprimée sous la forme d'une règle.


Une règle du langage est toujours composée de deux parties. Une partie sélection et une action.
La partie sélection est constituée d'une conjonction non limitée de conditions. Elle permet de sélectionner un ensemble de nœuds du graphe respectant toutes les conditions définies.
La partie action peut, elle aussi, contenir plusieurs actions. Cette partie permet de désigner les actions à réaliser sur les nœuds précédemment sélectionnés.
Une action est applicable si l'ensemble des noeuds concernés par l'action a été sélectionné.
Chacune des sélections ou des actions est exprimée sous la forme d'un triplet.
\label{sec:triplet}

Nous avons défini deux types de triplets de sélection, le \textit{triplet link} et le \textit{triplet equals}.
Les sélections \textit{triplet link} permettent de sélectionner les noeuds tel qu'il existe une relation donnée entre les deux. Le \textit{triplet link} se décompose en trois parties: en premier le noeud de départ, en deuxième le lien dont la présence est testée et en troisième le noeud cible. Par exemple, le \textit{triplet link} \texttt{\textdollar A r\_succ \textdollar B} sélectionne tous les noeuds tel qu'il existe une relation r\_succ entre les deux.
Les sélections \textit{triplet equals} permettent de sélectionner un noeud précis du graphe à partir de son nom. Par exemple, le \textit{triplet equals} \texttt{\$x == chat} attribut à la variable \$x tous les noeuds qui ont pour label \og chat \fg.

Nous avons également défini deux types de triplets d'action, le \textit{triplet link} de nouveau et le \texttt{Triplet make node}.
Le \textit{triplet link} placé dans la partie action de la règle permet d'ajouter un ou plusieurs liens dans le graphe. Par exemple, l'action \texttt{\$A r\_gov \$B} ajoute au graphe tous les liens r\_gov entre les valeurs des variables \$A et \$B.
Le \textit{triplet d'action} \texttt{Triplet make node} permet d'ajouter un nouveau noeud au graphe. Par exemple, l'action \texttt{\$a makeNode de} permet d'ajouter le mot \og de \fg au graphe, ce nouveau noeud est alors désigné par la variable \$a.

La figure \ref{fig:ex-req} est un exemple de requête permettant d'ajouter au déterminant \og des \fg un chemin alternatif de forme décompressée \og de le \fg.

\begin{figure}[hbt!]
    \centering
	\begin{lstlisting}
	    $x == des
        & $x r_succ $pos
        & $pre r_succ $x
        -> $a makeNode de 
        & $b makeNode le 
        & $pre r_succ $a
        & $a r_succ $b
        & $b r_succ $pos
	\end{lstlisting}
	\caption[]{\textbf{Exemple de requête permettant d'ajouter au déterminant \og des \fg un chemin alternatif de forme décompressée \og de le \fg.}}
	\label{fig:ex-req}
\end{figure}

Une fois ce système de règles mis en place, nous avons ajouté une fonctionnalité permettant de vérifier des conditions directement sur le réseau lexical JeuxDeMots et non sur le graphe local.
Pour cela, nous avons défini une version modifiée du triplet sélection dans lequel le lien au centre du triplet commence par la lettre K et non R. Par exemple le triplet \texttt{\$b r\_pos Det:} vérifie la propriété dans le graphe local, alors que le triplet \texttt{\$b k\_pos Det:} vérifie la même propriété dans JeuxDeMots.

% rdf

\subsection{Modélisation de l'interpréteur de règles}

La figure \ref{fig:modelisation-requete} est une vue simplifiée de notre modélisation de l'interpréteur de règles.

\begin{figure}[hbt!]
    \centering
	\includegraphics[scale=1]{figures/contenue/modelisation_regle.pdf}
	\caption[]{\textbf{Vue simplifiée de l'interpréteur de règles.} La large flèche blanche représente la construction des classes à partir du fichier.}
	\label{fig:modelisation-requete}
\end{figure}

Un fichier de règles (\textit{Rules} sur le schéma), est un fichier texte contenant un ensemble de règles à appliquer.

La classe \texttt{RuleFile} est construite à partir de ce fichier. \texttt{RuleFile} représente, donc, simplement une collection de règles. Cette classe contient une méthode \texttt{apply} permettant d'appliquer toutes les règles dans l'ordre de définition dans le fichier.

La classe \texttt{Rule} représente une unique règle. Une règle est composée d'un environnement permettant de définir les valeurs possibles pour ces différentes variables.
Une règle est également composée d'un ensemble de triplets de sélection et de conclusion représenté par la classe abstraite \texttt{Triplet} sur le schéma.
La classe \texttt{Rule} contient également une méthode \texttt{apply} permettant d'appliquer la règle et de mettre à jour l'environnement.

Il existe trois implémentations différentes de triplet, le \textit{triplet equal}, le \textit{triplet link} et enfin le \textit{triplet makeNode} représentés respectivement par les classes \texttt{TriletEquals}, \texttt{TripleLink} et \texttt{TripleMakeNode}.
Le différence de fonctionnement entre ces trois implémentations a été expliquée précédemment dans la section \ref{sec:triplet}.




%==================================================================================================================+
%==================================================================================================================+

% Parlé de tuyaux que nous as parler et expliquer rapidement le but de chaque partie (avec un petit schéma)
    % analyse

% chaque étape deviens un sous section après 

% -   Extraction des données
% -   Choix de la structure de données
% -   traitements
    
%    - l'émantisation (JDM / tree tager)
    
%    - lower case (ok)
    
%    - stop word (JDM )
%    - correction othographique (hunspell)
    
%    - mot composé (jdm)
    
%    - post tagging (tree tager / jdm)



%    -   Pré-traitement de base (lower case, stop word )
%    -   Pré-traitement correction orthographe
%    -   L'ématisation
%    -   Pré-traitement détection des mots composés
%    -   Post tagging (richarrrrd .... )
% -   Système de régle et d'application de règle


% -   Affichage (si on a le temps)
% -   Parallélisation ??








%Nous souhaitions avoir toutes les informations calculées précédemment pour chaque traitement. C'est pourquoi à chaque traitement, nous avons stocké toutes les informations relatives dans un graphe.
%Lors de la construction des questions et réponses, nous mettons toutes les réponses sous forme de graphe et les questions contiennent donc une liste de graphes. 


% todo préciser que c'est les réponse qui nous interesse 